---
title: "Application des modèles à un nouveau corpus"
author: "Pierre-Carl Langlais"
date: "28 juin 2021"
output:
  html_document:
    df_print: paged
    toc: yes
    toc_float: yes
  html_notebook: default
  pdf_document: default
  word_document:
    toc: yes
---

Ce notebook permet d'extrapoler les données recueillies et annotées lors de l'étude d'usage des œuvres d'arts visuelles à de nouvelles métadonnées recueillies sur Isidore. La modélisation tiendra notamment compte de l'évolution en terme de représentation des disciplines ou des plateformes ce qui rend possible des estimations plus affinées qu'une simple extrapolation des nombres bruts de résultats sur Isidore.

Le notebook présente ici une démonstration sur la base d'une extraction des publications de 2020 indexés par Isidore effectuées au début du moins de juin 2021. En raison de la latence entre la publication du document et sa diffusion sur certaines plateformes (comme les articles ou les thèses hébergés sur des archives ouvertes), les chiffres peuvent être encore sous-estimées.

# 1. Préparation des données

Nous ouvrons les données de 2020. Elles se présentent sous la forme de plusieurs tableaux qui partagent le même identifiant des documents.
```{r message = FALSE, warning = FALSE}
library(tidyverse)
options(scipen=999)
meta_collections = read_tsv("isidore_collections.tsv", col_types = cols(.default = "c"))
isidore_2020_data = read_tsv("isidore_2020_data.zip")
isidore_2020_format = read_tsv("isidore_2020_format.zip")
isidore_2020_title = read_tsv("isidore_2020_title.zip")
isidore_2020_disc = read_tsv("isidore_2020_discipline.zip")
```

Lorsque l'un des pays de l'éditeur est français, nous le conservons :
```{r}
meta_collections_fr = meta_collections %>% 
  distinct(collection, collection_pays, publisher_id, type) %>%
  filter(grepl("France|france", collection_pays))

isidore_2020_data = isidore_2020_data %>%
  inner_join(meta_collections_fr, by=c("collection"))
```

Enfin nous ne conservons que les données qui nous intéressent : l'identifiant, le format de la publication, le type de collection et le nom de l'éditeur/plateforme.

```{r}
isidore_2020_data = isidore_2020_data %>% 
  left_join(isidore_2020_format, by=c("isidore_id")) %>%
  distinct(isidore_id, format, type, publisher_id)
```

Nous simplifions les intitulés des principales plateformes.

```{r}
list_publisher = tibble(publisher_id = c("OpenEdition", "Centre pour la communication scientifique directe", "Cairn", "ABES"), publisher_simple = c("OpenEdition", "CCSD", "Cairn", "Theses"))

isidore_2020_data = isidore_2020_data %>%
  left_join(list_publisher, by=c("publisher_id")) %>%
  mutate(publisher_simple = ifelse(is.na(publisher_simple), "Autre plateforme", publisher_simple))
```

Nous ne gardons qu'un intitulé de format pris au hasard.

```{r}
isidore_2020_data = isidore_2020_data %>%
  mutate(format = strsplit(format, ", ")) %>%
  unnest(format) %>%
  group_by(isidore_id) %>%
  sample_n(1) %>%
  ungroup()
```

Quand l'intitulé de format n'existe pas nous prenons juste l'article de manière générique. Et nous prenons un intitulé plus générique pour les blogs (la catégorie n'est visiblement utilisée que pour les carnets de recherche d'hypothèses, ce qui n'est pas très apprécié par notre modèle…)

```{r}
isidore_2020_data = isidore_2020_data %>% 
  mutate(format = ifelse(is.na(format), "Article", format)) %>%
  mutate(format = ifelse(format == "Blog", "Page web", format))
```

Nous mettons maintenant en forme les données de discipline. Nous gardons que les 15 disciplines principales (ce qui permet de conserver l'essentiel du corpus).
```{r}
disc_label = tibble(subject = c("shs.anthro-se", "shs.archeo", "shs.archi", "shs.art", "shs.droit", "shs.edu", "shs.eco", "shs.geo", "shs.gestion", "shs.hist", "shs.info", "shs.langue", "shs.litt", "shs.phil", "shs.psy", "shs.scipo", "shs.socio"),
                    discipline = c("Anthropologie", "Archéologie", "Architecture", "Histoire de l'art", "Droit", "Sciences de l'éducation", "Économie & gestion", "Géographie", "Économie & gestion", "Histoire", "Linguistique", "Info com", "Littératures", "Philosophie", "Psychologie", "Sciences politiques", "Sociologie"))

isidore_disc = isidore_2020_disc %>%
  distinct(isidore_id, subject) %>%
  mutate(subject = basename(subject)) %>%
  inner_join(disc_label, by=c("subject")) %>%
  select(-subject)
```

Nous créons le jeu de données avec les disciplines déjà documentées et ne gardons qu'une discipline au hasard pour les documents multi-disciplinaires. Par contrecoup nous déduisons le jeu de données sans discipline documentée (ou dont la seule discipline est trop spécifique pour être intégrée aux analyses postérieures)

```{r}
isidore_data_disc = isidore_2020_data %>%
  inner_join(isidore_disc, by=c("isidore_id")) %>%
  group_by(isidore_id) %>%
  sample_n(1) %>%
  ungroup()

isidore_2020_data = isidore_2020_data %>%
  left_join(isidore_data_disc %>% distinct(isidore_id, discipline), by=c("isidore_id")) %>%
  mutate(discipline = ifelse(is.na(discipline), "[inconnue]", discipline))
  
```

# 2. Application du modèle prédictif

Maintenant que les métadonnées sont prêtes, nous chargeons le modèle de prédiction du nombre d'images :

```{r}
load("modele_nombre_images_simple.rda")
```

Le modèle va reposer sur une combinaison de facteurs catégoriels : le format de la publication, sa discipline, le statut du site hébergeant et l'identité de la plateforme. Pour rappel, les coefficients du modèle se répartissaient ainsi :

```{r, fig.height = 7, r.width=14}
library(broom)
coefficients_nombre_images = tidy(modele_nombre_images_simple)

nom_coefficient = tibble(type_coefficient = c("format", "publisher_simple", "discipline"),
                         type_coefficient_lab = c("Format de publication", "Plateforme", "Discipline"))

coefficients_nombre_images %>%
  mutate(type_coefficient = str_extract(term, "Intercept|format|publisher_simple|discipline")) %>%
  mutate(term = gsub("Intercept|format|publisher_simple|discipline", "", term)) %>%
  inner_join(nom_coefficient, by=c("type_coefficient")) %>%
  mutate(p.value = ifelse(p.value > 0.1, 0.1, p.value)) %>%
  ggplot(aes(term, estimate, color = p.value)) +
  geom_segment(aes(x=term, y=0, xend=term, yend = estimate)) +
  geom_point(size=2) +
  facet_wrap(~ type_coefficient_lab, scale = "free_y", ncol = 1) +
  coord_flip() +
  theme_classic() +
  scale_color_gradient2(low = "green", high = "darkred", mid = "orange", midpoint = 0.05, limit = c(0, 0.1)) +
  labs(x="", y="Effet sur le nombre prédit d'image figurative", color = "Degré d'incertitude\n(Valeur p)")

```

Nous appliquons le modèle aux nouvelles données :

```{r}
resultat_modele = predict(modele_nombre_images_simple, isidore_2020_data, type = "response", se.fit = TRUE)
```

Nous intégrons les résultats dans le jeu de données :

```{r}
isidore_2020_images = isidore_2020_data %>% mutate(nombre_images = resultat_modele$fit, marge_erreur = resultat_modele$se.fit)
```

À noter que certaines prédictions individuelles du nombre d'image sont négatives ce qui est impossible en pratique mais permet d'équilibrer les prédictions globales. Nous pouvons maintenant obtenir l'estimation générale du nombre d'images :

```{r}
paste0("Nous estimons le nombre d'images pertinentes à ", round(sum(isidore_2020_images$nombre_images)))
```
La marge d'erreur nous permet de déduire une estimation minimale et maximale du nombre d'images :

```{r}
isidore_2020_images = isidore_2020_images %>% mutate(max_images = nombre_images + marge_erreur, min_images = nombre_images - marge_erreur)

paste0("Nous estimons le nombre minimal d'images pertinentes à ", round(sum(isidore_2020_images$min_images)))
paste0("Nous estimons le nombre maximal d'images pertinentes à ", round(sum(isidore_2020_images$max_images)))
```

L'incertitude et la marge d'erreur peut également être représentée sous la forme d'une courbe de probabilité. Nous allons tirer 1000 échantillons de 1000 images au hasard dans notre corpus. La courbe sera centrée autour notre estimation globale à `r round(sum(isidore_2020_images$nombre_images))` images et va se raréfier au niveau des deux extrêmes de notre intervalle de confiance (soit entre `r round(sum(isidore_2020_images$min_images))` images et `r round(sum(isidore_2020_images$max_images))` images).

Il est possible d'obtenir une courbe plus lisse et plus précise en tirant davantage d'échantillons t en remplaçant la valeur draw_sample par un chiffre plus élevé (mais cela prend plus de temps)


```{r}
number_samples = 1000
draw_sample = 1000

ratio_draw_population = nrow(isidore_2020_images)/draw_sample

total_sample = NULL

for(n_sample in 1:number_samples) {
  current_sample = isidore_2020_images %>% select(nombre_images, marge_erreur) %>% sample_n(draw_sample) %>% mutate(sample_id = n_sample)
  
  total_sample = total_sample %>% bind_rows(current_sample)
}

total_sample = total_sample %>%
  group_by(sample_id) %>%
  summarise(nombre_images = sum(nombre_images)) %>%
  mutate(extrapolated_images = nombre_images*ratio_draw_population) %>%
  arrange(extrapolated_images)

```

Nous visualisons maintenant la courbe d'incertitude :

```{r message = FALSE, warning = FALSE}
mean_estimation = total_sample$extrapolated_images[500]

total_sample %>%
  ggplot(aes(extrapolated_images)) +
  geom_density(fill = "red") +
  geom_vline(xintercept = mean_estimation, linetype = "dashed", color = "blue") +
  theme_classic() +
  labs(x="Nombre d'image estimée", y="Courbe de densité d'image")
```

Nous pouvons de nouveau récupérer les bornes de notre intervalle de confiance en prenant la 25e et la 975e valeur (soit de 2,5% à 97,5% du corpus) :

```{r}
total_sample = total_sample %>% arrange(extrapolated_images)

intervalle_confiance_bas = total_sample$extrapolated_images[25]
intervalle_confiance_centre = total_sample$extrapolated_images[500]
intervalle_confiance_haut = total_sample$extrapolated_images[975]

print(paste0("Avec ces tirages, l'intervalle de confiance est centré sur ", round(intervalle_confiance_centre, 0), " et va de ", round(intervalle_confiance_bas, 0), " à ", round(intervalle_confiance_haut, 0)))
```

# 3. Application de la distribution statistique de l'échantillon annotée.

Enfin, nous allons extrapoler la distribution statistique de notre échantillon annoté sur la base de notre estimation de `r round(sum(isidore_2020_images$nombre_images))` images.

Nous ouvrons les données agrégées de l'échantillon

```{r message = FALSE, warning = FALSE}
summary_annotation = read_tsv("summary_annotation.tsv")
```

Nous pouvons extrapoler directement les estimations et les marges d'erreur calculées sur la base de l'échantillon annoté :

```{r}
total_image_corpus = round(sum(isidore_2020_images$nombre_images))

sum_annotation = summary_annotation %>%
  mutate(corpus_image = total_image_corpus*(proportion/100)) %>%
  mutate(corpus_margin = total_image_corpus*(margin_error/100))

sum_annotation %>% select(Statut = status_image_label, Estimation = corpus_image, "Marge d'erreur" = corpus_margin)
```

Nous créons la visualisation pour avoir un aperçu d'ensemble des estimations et des marges d'erreur :

```{r}
sum_annotation %>%
  ggplot(aes(reorder(status_image_label, -status_id), corpus_image, color = reorder(status_image_label, -status_id))) +
    geom_point() +
    geom_text(aes(label = round(corpus_image-corpus_margin), y=(corpus_image-corpus_margin)-2000), angle = 90, color = "black") +
    geom_text(aes(label = round(corpus_image+corpus_margin), y=(corpus_image+corpus_margin)+2000), angle = 90, color = "black") +
    geom_errorbar(aes(ymin = corpus_image-corpus_margin, ymax=corpus_image+corpus_margin)) +
    guides(color = FALSE) +
    coord_flip() +
    theme_classic() + labs(x="Étape de l'annotation", y="Proportion d'image par discipline")
```

La visualisation donne de nouveau un aperçu de la valeur minimale et maximale estimée de chaque image sur la base de l'intervalle de confiance à 95%. Ainsi pour le corpus restant pondéré la marge d'erreur est de `r sum_annotation %>% filter(status_image_label == "Corpus restant pondéré") %>% mutate(corpus_margin = round(corpus_margin, 0)) %>% pull(round(corpus_margin, 0))` images : sur la base d'une estimation à `r sum_annotation %>% filter(status_image_label == "Corpus restant pondéré") %>% mutate(corpus_image = round(corpus_image, 0)) %>% pull(round(corpus_image, 0))` images, la marge d'erreur se situe dans une fourchette allant de `r sum_annotation %>% filter(status_image_label == "Corpus restant pondéré") %>% mutate(proportion_low = round(corpus_image-corpus_margin), 0) %>% pull(round(proportion_low, 0))` images à `r sum_annotation %>% filter(status_image_label == "Corpus restant pondéré") %>% mutate(proportion_high = round(corpus_image+corpus_margin), 0) %>% pull(round(proportion_high, 0))` images.
